Transmettre des paramètres dans l'URL
=====================================

On a vu qu'un serveur est capable de fabriquer des pages Web en fonction de certaines informations. Nous allons voir dans cette activité comment on peut passer des paramètres au serveur via l'URL pour qu'il puisse fabriquer la page Web demandée en fonction de ces paramètres.

# Exemple avec un moteur de recherche

<img class="centre image-responsive" alt="logo Qwant" src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/2b/Qwant-Icone-2022.svg" width="200">
<p class="legende">
    <strong>Logo du moteur de recherche Qwant.</strong>
    <br>Crédits : <a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Qwant-Icone-2022.svg">Qwant</a>, Public domain, via Wikimedia Commons
</p>

En tapant le mot "Qwant" dans un moteur de recherche, le premier lien devrait renvoyer vers la page d'accueil de ce moteur de recherche : `https://www.qwant.com/?l=fr` (c'est la route `/` de `qwant.com`).

> Vous devez constater que l'URL se termine par `?l=fr`, il s'agit d'un paramètre passé au serveur `qwant.com`. Nous allons voir comment cela fonctionne tout de suite.

💻 **Question 1** : Rendez-vous à cette URL et remplacez le `fr` à la fin par `en`. Vous devez constater que la page demandée (la même !) est désormais en anglais.

<div class="important" markdown="1">

**IMPORTANT** :
- Le client peut passer des paramètres à un serveur via l'URL de la ressource demandée en utilisant un point d'interrogation `?` suivi des différents paramètres écrits sous la forme `nom=valeur`.
- S'il y a plusieurs paramètres, ceux-ci sont séparés par une esperluette `&`.
- Le serveur peut utiliser la valeur de ces paramètres pour fabriquer la page Web demandée et l'envoyer au client.

</div>

✍️ **Question 2** : Dans l'URL `https://www.qwant.com/?l=fr`, un paramètre est transmis au moteur de recherche.
- Quel est son nom ?
- Quelle est sa valeur ?

Vous pouvez remettre la page en Français si vous le souhaitez avant de poursuivre.

💻✍️ **Question 3** : Tapez le mot "chat" dans le champ de recherche puis validez
- Quelle est l’URL de la page Web affichant les résultats de la recherche ?
- Quels sont les paramètres passés au serveur de Qwant via cette URL ? Et quelles sont leurs valeurs ?

✍️ **Question 4** : Pour obtenir les résultats pour le mot "robot", il suffit de remplacer la valeur du paramètre `q` par `robot`. Le paramètre `t` correspond au type de recherche souhaité : en remplaçant sa valeur par `images` on obtient les images correspondant au mot cherché. Essayez tout cela !

💻 **Question 5** : Lancez les outils de développement Web du navigateur (touche F12) puis actualisez refaites une recherche dans Qwant et observez la première requête. Vous devez constater que la ressource demandée est `/` et que des paramètres ont été passés au serveur dans la requête (comme sur l'écran ci-dessous).

<img class="centre image-responsive" alt="capture d'écran du navigateur" src="data/parametres_url.png">

**Remarques** : Comme les paramètres passés au serveur sont écrits dans l'URL, il n'est pas possible de transmettre des informations secrètes de cette façon (mot de passe, numéro de carte bancaire, etc.). Dans les autres cas, cela peut s'avérer très pratique car il est alors possible de copier directement le lien complet, comme par exemple :
- pour communiquer directement le résultat d'une recherche : https://www.fnac.com/SearchResult/ResultList.aspx?Search=sp%C3%A9cialit%C3%A9+nsi&sft=1&sa=1
- pour renvoyer vers un script Basthon : [https://console.basthon.fr/?script=eJxLSU1TyE2syMwtzdUI0bTi5VIAApCAgq1CSLRBLEQgLb9IIVUhM08hBKoCBDLTgGJ2YMVIokj6UyGiRaklpUV5YEFeLl6ugqLMvBINmJ3RRjoK5joKFjoKhjoKZjoKljoKprGamgA2PCUl](https://console.basthon.fr/?script=eJxLSU1TyE2syMwtzdUI0bTi5VIAApCAgq1CSLRBLEQgLb9IIVUhM08hBKoCBDLTgGJ2YMVIokj6UyGiRaklpUV5YEFeLl6ugqLMvBINmJ3RRjoK5joKFjoKhjoKZjoKljoKprGamgA2PCUl)
- ou encore vers un notebook Basthon : [https://notebook.basthon.fr/?from=https://raw.githubusercontent.com/germainbecker/NSI/master/Premiere/Theme3_traitement_donnees_tables/DonneesTables.ipynb&aux=https://raw.githubusercontent.com/germainbecker/NSI/master/Premiere/Theme3_traitement_donnees_tables/eleves.csv](https://notebook.basthon.fr/?from=https://raw.githubusercontent.com/germainbecker/NSI/master/Premiere/Theme3_traitement_donnees_tables/DonneesTables.ipynb&aux=https://raw.githubusercontent.com/germainbecker/NSI/master/Premiere/Theme3_traitement_donnees_tables/eleves.csv)

> Prenez une minute pour repérer les paramètres et leurs valeurs dans ces URL.

En revanche, comme les navigateurs ont des limites sur la taille d'une URL, il ne faut pas que celle-ci soit trop longue, ce qui peut vite être le cas si les valeurs de paramètres représentent tout le code de certains programmes.

# Mise en oeuvre avec Flask

<img class="centre video-responsive" alt="logo Flask" src="data/Flask_logo.svg">
<p class="legende">Crédits : <a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Flask_logo.svg">Armin Ronacher</a>, Copyrighted free use, via Wikimedia Commons</p>

Voici la vidéo associée à cette activité : 

<div class="video-responsive">
    <div class="youtube_player centre" videoID="lvxqvNXniVc" width="560" height="315" theme="light" rel="1" controls="1" showinfo="1" autoplay="0"></div>
</div>
<p class="impression">
    Source : ▶️ <a href="https://youtu.be/lvxqvNXniVc">https://youtu.be/lvxqvNXniVc</a>
</p>

Dans cet exemple on va travailler avec un tableau d'élèves représentés par des dictionnaires :

```python
liste_eleves = [
    {'nom': 'Dupont', 'prenom': 'Jean', 'classe': '2A'},
    {'nom': 'Dupont', 'prenom': 'Jeanne', 'classe': 'TG2'},
    {'nom': 'Marchand', 'prenom': 'Marie', 'classe': '2A'},
    {'nom': 'Martin', 'prenom': 'Adeline', 'classe': '1G1'},
    {'nom': 'Dupont', 'prenom': 'Lucas', 'classe': '2A'}
]
```

On va créer une route `/eleves` à laquelle on peut passer un paramètre `c` dont la valeur représente une classe. L'objectif est d'afficher à l'écran uniquement les élèves correspondant à la recherche. Par exemple, si on navigue vers l'URL `/eleves?c=2A` alors la page construite ne doit afficher que les élèves de 2A.


<blockquote class="information" markdown="1">

Ici, on utilise directement la table `liste_eleves` pour simplifier mais on pourrait très bien charger une telle table à partir d'un fichier CSV (comme on l'a vu dans le thème sur le Traitement des données en table) ou d'une base de données (programme de Terminale) pour coller davantage à la réalité.

</blockquote>

Pour faire cela, on ajoute `listes_eleves` dans le script `mon_app.py` et on crée une nouvelle route `/eleves` comme ci-dessous :

**mon_app.py**

```python
# ne pas oublier d'importer l'objet request
from flask import Flask, render_template, request

liste_eleves = [
    {'nom': 'Dupont', 'prenom': 'Jean', 'classe': '2A'},
    {'nom': 'Dupont', 'prenom': 'Jeanne', 'classe': 'TG2'},
    {'nom': 'Marchand', 'prenom': 'Marie', 'classe': '2A'},
    {'nom': 'Martin', 'prenom': 'Adeline', 'classe': '1G1'},
    {'nom': 'Dupont', 'prenom': 'Lucas', 'classe': '2A'}
]

@app.route("/eleves")
def eleves():
    # on récupère la valeur du paramètre
    classe = request.args.get('c')

    # si cette valeur existe (n'est pas None)
    if classe:
        # on sélectionne les élèves correspondants
        eleves_selectionnes = [eleve for eleve in liste_eleves
                               if eleve['classe'] == classe]
    else:
        # sinon aucun élève n'est sélectionné
        eleves_selectionnes = []

    # on passe le tableau eleves_selectionnes au template
    return render_template('eleves.html', eleves=eleves_selectionnes)
```

**Analyse** :
- On utilise l'objet `request` qui contient toutes les informations inclues dans la requête HTTP.
- En particulier `request.args` est un dictionnaire contenant tous les paramètres passés dans l'URL et on peut accéder aux valeurs de paramètres grâce à leur nom : `requests.args['nom_du_parametre']` mais il préférable d'utiliser la syntaxe `requests.args.get('nom_du_parametre')` qui permet de ne pas déclencher d'erreurs en cas d'absence de la clé (la valeur renvoyée par `.get()` est alors remplacée par `None`). Ainsi, l'instruction `classe = request.args.get('c')` permet de stocker dans la variable `classe` la valeur du paramètre `c` (ou la valeur `None` en cas d'absence du paramètre).
- Si la valeur de ce paramètre est bien définie on peut alors filtrer les élèves cherchés en créant un tableau `eleves_selectionnes`. Sinon, ce tableau sera vide.
- On renvoie ensuite le template `eleves.html` auquel on passe le paramètre `eleves` dont la valeur est le tableau `eleves_selectionnes`.

Ensuite, on va pouvoir exploiter ce tableau dans le template `eleves.html` qu'il reste à écrire :

**templates/eleves.html**
```html
<!DOCTYPE html>
<html lang="fr">
<head>
  <meta charset="UTF-8">
  <meta http-equiv="X-UA-Compatible" content="IE=edge">
  <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0">
  <title>Mon appli</title>
</head>
<body>
  <h1>Élèves</h1>
  {% if eleves|length == 0 %}
    <p>Aucun élève ne correspond à la recherche.</p>
  {% else %}
    <p>Voici les élèves demandés :</p>
    <ul>
      {% for eleve in eleves %}
        <li>{{ eleve['nom'] }} {{ eleve['prenom'] }}, {{ eleve['classe'] }}</li>
      {% endfor %}
    </ul>
  {% endif %}
</body>
</html>
```

**Analyse** : Cet exemple illustre toute la puissance des templates car on peut y écrire des structures Python (instructions, conditionnelles, boucles, etc.) grâce aux délimiteurs `{% %}`. Dans le "langage" des templates, il est important de noter que contrairement à Python, il faut fermer les différentes structures avec un `{% end.. %}`

- On utilise une instruction conditionnelle `{% if eleves|length == 0 %}` pour tester si le tableau `eleves` transmis pas la fonction `eleves()` est vide. Si c'est le cas, on écrit un paragraphe indiquant que le recherche n'a pas abouti, sinon on affiche les élèves correspondants à la recherche.

- Pour afficher les élèves, on utilise une boucle `for` qui parcoure tous les élèves du tableau `eleves` et qui affiche pour chacun d'eux, son nom, son prénom et sa classe. Chaque élève étant représenté par un dictionnaire, on accède aux valeurs grâce aux clés, exactement comme en Python.

Désormais, en naviguant vers l'URL `http://127.0.0.1:5000/eleves?c=2A`, le serveur fabrique et renvoie la page suivante :

<img class="centre video-responsive" alt="capture d'écran du navigateur" src="data/eleves.png">


<blockquote class="information" markdown="1">

Le moteur de template utilisé par Flask s'appelle **Jinja**, voici un lien vers sa documentation où vous trouverez tous les éléments de syntaxe permettant de créer du contenu dynamique dans un template : [https://jinja.palletsprojects.com/en/3.0.x/](https://jinja.palletsprojects.com/en/3.0.x/).

</blockquote>

# À vous de jouer ! ✍️

<div class="a-faire titre" markdown="1">

### ✏️ Exercice 1

Modifiez le script pour que l'on puisse passer un nom en paramètre via l'URL et construire la page qui affiche tous les élèves portant ce nom de famille.

*Exemple* : En naviguant vers `http://127.0.0.1:5000/eleves?n=Dupont`, on doit obtenir la liste des élèves dont le nom est "Dupont".

</div>

<details class="deroulement-simple effacer-impression" markdown="1">
    <summary>Voir la solution</summary>

**mon_app.py**

```python
@app.route("/eleves")
def eleves_par_nom():
    nom = request.args.get('n')
    if nom:
        eleves_selectionnes = [eleve for eleve in liste_eleves
                            if eleve['nom'] == nom]
    else:
        eleves_selectionnes = []
    return render_template('eleves.html', eleves=eleves_selectionnes)
```

</details>

<div class="a-faire titre" markdown="1">

### ✏️ Exercice 2

Créer une fonction associée à une nouvelle route `/imc` à laquelle on peut passer deux paramètres :
- le premier correspond à la masse (en kg) d'un individu
- le second à la taille (en m) d'un individu.

Cette fonction doit renvoyer une page affichant l'IMC (Indice de Masse Corporelle) de l'individu.

*Vous ne chercherez pas à gérer les erreurs de saisie d'un utilisateur (sauf si vous êtes en avance !).*

</div>

<details class="deroulement-simple effacer-impression" markdown="1">
    <summary>Voir la solution</summary>

On choisit d'appeler `m` et `t` les deux paramètres, et `imc` la fonction associée à la route `/imc`. Ainsi, une URL de la forme <code>/imc?m=65&t=1.70</code> permettra d'afficher l'IMC.

La version ci-dessous de la fonction `imc` propose un mécanisme pour gérer les erreurs qui n'est pas au programme de NSI (avec la structure `try` et `except`.)

**mon_app.py**

```python
@app.route("/imc")
def imc():
    masse = request.args.get('m'
    taille = request.args.get('t')
    ind = None  # pour pouvoir afficher un message d'erreur si ind reste égal à None
    if masse and taille:
        # pour gérer les cas de données invalides
        try:
            ind = float(masse) / float(taille)**2
            return render_template('imc.html', imc=ind)
        except:
            pass
    return render_template('imc.html', imc=ind)
```

**templates/imc.html**

<pre class="language-html"><code>&lt;body&gt;
  &lt;h1&gt;IMC&lt;/h1&gt;
  {% if imc %}
    &lt;p&gt;Votre IMC est de : {{ imc }}&lt;/p&gt;
  {% else %}
    &lt;p&gt;Données invalides.&lt;/p&gt;
  {% endif %}
&lt;/body&gt;</code></pre>

</details>

---

**Références** :

- Documentation officielle de Flask : [https://flask.palletsprojects.com/en/2.0.x/](https://flask.palletsprojects.com/en/2.0.x/)
- Documentation officielle de Jinja : [https://jinja.palletsprojects.com/en/3.0.x/](https://jinja.palletsprojects.com/en/3.0.x/)

---

Germain BECKER & Sébastien POINT, Lycée Emmanuel Mounier, ANGERS

![Licence Creative Commons](https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png)
